
quiz_data = [
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "У нас много (студенты).",
        "choices": ["студентах","студента","студентов","студентами"],
        "answer": "студентов",
        "correct": "'студентов', sest Много студентов —  родительный kääne, mis vastab siin küsimusele 'кого? (keda?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "Мы плаваем в (море).",
        "choices": ["морю","моря","морем","море"],
        "answer": "море",
        "correct": "'море', sest В море —  предложный kääne, mis vastab siin küsimusele 'где? (kus?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "У (дочь) есть хорошая подруга.",
        "choices": ["дочерьми","дочерью","дочи","дочери"],
        "answer": "дочери",
        "correct": "'дочери', sest У дочери — родительный kääne, mis vastab siin küsimusele 'у кого? (kellel?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "Мои родители не любят летать на (самолёты).",
        "choices": ["самолётах","самолётами","самолётов","самолётам"],
        "answer": "самолётах",
        "correct": "'самолётах', sest На самолётах — предложный kääne, mis vastab siin küsimusele 'на чём? (mille peal?)'. "
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "Мы готовимся к (праздник).",
        "choices": ["праздник","празднику","праздником","праздника"],
        "answer": "празднику",
        "correct": "'празднику', sest К празднику — дательный kääne, mis vastab siin küsimusele 'к чему? (milleks?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "В (четверг) она не работает.",
        "choices": ["четверге","четверга","четверг","четвергу"],
        "answer": "четверг",
        "correct": "'четверг', sest В четверг — винительный kääne, mis vastab siin küsimusele 'когда? (millal?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "Вчера мы ходили к (врач).",
        "choices": ["врачом","враче","врача","врачу"],
        "answer": "врачу",
        "correct": "'врачу', sest К врачу — дательный kääne, mis vastab siin küsimusele 'к кому? (kelle juurde?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "Они продали старые (машина).",
        "choices": ["машинами","машины","машин","машинах"],
        "answer": "машины",
        "correct": "'машины', sest siin kasutatakse винительный käänet koos küsimusega 'что? (mida?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "(Утро) я никогда не завтракаю.",
        "choices": ["Утре","Утру","Утра","Утром"],
        "answer": "Утром",
        "correct": "'Утром', sest siin kasutatakse творительный käänet koos küsimusega 'когда? (millal?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "Не хочу быть (учитель), хочу быть (тренер).",
        "choices": ["учителем, тренер","учителем, тренером","учителю, тренеру","учителя, тренером"],
        "answer": "учителем, тренером",
        "correct": "'учителем, тренером', sest pärast sõna Быть on vaja panna творительный käänet, \nmis vastab siin küsimusele 'кем? (kellega?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Вероника интересуется (балетом).",
        "choices": ["именительный(кто? что?) ","дательный(кому? чему?)","творительный(кем? чем?)","родительный(кого? чего?)"],
        "answer": "творительный",
        "correct": "'творительный', sest sõna интересовaться(huvituma) vajab творительный käänet ja küsimus on 'чем? (millega?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Девочка рисовала своими (красками).",
        "choices": ["предложный(о ком? о чём?)","винительный(кого? что?)","дательный(кому? чему?)","творительный(кем? чем?)"],
        "answer": "творительный(кем? чем?)",
        "correct": "'творительный', sest siin käsitletakse vahendit, millega inimene midagi teeb ja küsimus on 'чем? (millega?)'."
    },
    {
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Паша увидел красивый (дом).",
        "choices": ["винительный(кого? что?)","предложный(о ком? о чём?)","дательный(кому? чему?)","именительный(кто? что?)"],
        "answer": "винительный(кого? что?)",
        "correct": "'винительный', sest sõna видеть(nägema) tähistab mingit objekti ja vajab винительный käänet.\n Kuna siin objekt on mingi asi, siis küsimus on 'что? (mida?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Пациент поблагодарил (доктора) за оказанную помощь.",
        "choices": ["дательный(кому? чему?)","винительный(кого? что?)","предложный(о ком? о чём?)","родительный(кого? чего?)"],
        "answer": "винительный(кого? что?)",
        "correct": "'винительный', sest sõna благодарить(tänama) näitab kellele või millele on tegevus suunatud ja vajab винительный käänet. \n Kuna siin objekt on elusolend, siis küsimus on 'кого? (keda?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Листья (дерева) стали желтыми.",
        "choices": ["предложный(о ком? о чём?)","творительный(кем? чем?)","родительный(кого? чего?)","винительный(кого? что?)"],
        "answer": "родительный(кого? чего?)",
        "correct": "'родительный', sest siin on väljendatud objekti kuuluvust teise objekti juurde ja küsimus on 'чего? (mille?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "У нас больше нет этой (игрушки).",
        "choices": ["дательный(кому? чему?)","винительный(кого? что?)","именительный(кто? что?)","родительный(кого? чего?)"],
        "answer": "родительный(кого? чего?)",
        "correct": "'родительный', sest siin on väljendatud eitus sõnaga 'нет(ei ole)' ja küsimus on 'нет чего? (ei ole mida?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Я подарил цветы (матери).",
        "choices": ["именительный(кто? что?)","дательный(кому? чему?)","творительный(кем? чем?)","предложный(о ком? о чём?)"],
        "answer": "дательный(кому? чему?)",
        "correct": "'дательный', sest see näitab kellele tegevus on suunatud ja küsimus on 'кому? (kellele?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Она ходила по (магазинам) за продуктами.",
        "choices": ["дательный(кому? чему?)","родительный(кого? чего?)","предложный(о ком? о чём?)","творительный(кем? чем?)"],
        "answer": "дательный(кому? чему?)",
        "correct": "'дательный', sest siin on kasutatud eessõna 'по', mis on tähenduses mööda ja vajab дательный käänet."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Мы разговаривали о прошедшем (лете).",
        "choices": ["творительный(кем? чем?)","родительный(кого? чего?)","дательный(кому? чему?)","предложный(о ком? о чём?)"],
        "answer": "предложный(о ком? о чём?)",
        "correct": "предложный'', sest kui millest räägitakse, kasutatakse предложный käänet koos eessõnaga 'о(об)' \nning küsimus on 'о чём? (millest?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Мы долго гуляли в огромном (музее).",
        "choices": ["предложный(о ком? о чём? где?)","творительный(кем? чем?)","родительный(кого? чего?)","именительный(кто? что?)"],
        "answer": "предложный(о ком? о чём? где?)",
        "correct": "'предложный', sest предложный kääne koos eessõnaga 'в' tähistab kellegi või millegi asukohta\nja vastab küsimusele 'где? (kus?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige eessõna",
        "question": "Моя мама работает ... магазине.",
        "choices": ["в","под","на","из"],
        "answer": "в",
        "correct": "'в', sest sõna работать(töötama) vajab предложный käänet, mis vastab siin küsimusele 'где? (kus?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige eessõna",
        "question": "Мы идем ... улице.",
        "choices": ["у","через","по","с"],
        "answer": "по",
        "correct": "'по', sest siin kasutatakse дательный käänet tähenduses 'mööda'."
    },
{
        "name": "Vali õige eessõna",
        "question": "Мы говорили ... погоде.",
        "choices": ["за","о","у","к"],
        "answer": "о",
        "correct": "'о', sest sõna говорить(rääkima) vajab предложный käänet ning see vastab siin küsimusele 'о чём? (millest?)."
    },
{
        "name": "Vali õige eessõna",
        "question": "... твоей помощи, я справился с проектом.",
        "choices": ["На","Ради","Между","Благодаря"],
        "answer": "Благодаря",
        "correct": "'Благодаря', sest see on дательный kääne ja selle eessõna tähendus on 'tänu', 'tõttu', mis tähistab põhjust."
    },
{
        "name": "Vali õige eessõna",
        "question": "Таня пришла ... школы.",
        "choices": ["из","в","перед","мимо"],
        "answer": "из",
        "correct": "'из', sest родительный kääne koos selle eessõnaga tähistab lähtekohta\nja vastab küsimustele 'откуда? (kust?), из чего? (millest?)'."
    },
{
        "name": "Vali õige eessõna",
        "question": "Он уедет ... неделю.",
        "choices": ["к","через","сквозь","при"],
        "answer": "через",
        "correct": "'через', sest siin kasutatakse винительный käänet ajalises tähenduses(pärast), mis vastab küsimusele 'когда? (millal?)'. "
    },
{
        "name": "Vali õige eessõna",
        "question": "Я познакомился ... ним в прошлом году.",
        "choices": ["о","навстречу","с","над"],
        "answer": "с",
        "correct": "'с', sest sõna (по)знакомиться vajab творительный käänet ja eessõna 'с' \nning sel juhul vastab küsimustele 'с кем? (kellega), с чем? (millega?)'. "
    },
{
        "name": "Vali õige eessõna",
        "question": "Она осталась ... друзей.",
        "choices": ["у","для","к","о"],
        "answer": "у",
        "correct": "'у', sest see on родительный kääne, mis koos vastava eessõnaga tähistab asukohta\nSiin vastab родительный kääne küsimusele 'у кого? (kelle juures?)'. "
    },
{
        "name": "Vali õige eessõna",
        "question": "Дима и Лена отправились ... концерт.",
        "choices": ["под","в","при","на"],
        "answer": "на",
        "correct": "'на', sest see on винительный kääne, mis siin tähistab suunda, kuhu minnakse ja küsimus on 'куда? (kuhu?)'. \nEesti sõnalõpp -LE saab reeglina läbi vene eessnaga HA."
    },
{
        "name": "Vali õige eessõna",
        "question": "Она шла ... зонтиком.",
        "choices": ["без","под","для","после"],
        "answer": "под",
        "correct": "'под', sest see on творительный kääne, mis tähendab siin asukohta millegi all ja vastab küsimusele 'где? (kus?)'. "
    },

]


quiz_data2 = [
    {
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "Nädalavahetustel me lähme (maa).",
        "choices": ["maasse","maal","maale","maas"],
        "answer": "maale",
        "correct": "'maale', sest see on alaleütlev kääne. Selles olukorras küsimusele 'kuhu?' vastame alaleütleva käändega."
    },
    {
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "Mari ja Jüri lähevad täna õhtul (teater).",
        "choices": ["teatrisse","teatrist","teatrile","teatris"],
        "answer": "teatrisse",
        "correct": "'teatrisse', sest see on sisseütlev kääne. Selles küsimuses küsimusele 'kuhu?' vastame sisseütleva käändega. "
    },
    {
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "Ma istun (diivan). ",
        "choices": ["diivanile","diivanil","diivanist","diivanisse"],
        "answer": "diivanil",
        "correct": "'diivanil', sest see on alalütlev kääne. Siin küsimusele 'kus?' vastame alalütleva käändega."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "Mina elan (Eesti).",
        "choices": ["Eestil","Eestiga","Eesti","Eestis"],
        "answer": "Eestis",
        "correct": "'Eestis', sest see on seesütlev kääne. Siin küsimusele 'kus?' vastame seesütleva käändega."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "Ta pani raamatu (laud).",
        "choices": ["lauale", "laual", "lauast","lauda"],
        "answer": "lauale",
        "correct": "'lauale', sest see on alaleütlev kääne. Siin küsimusele 'kuhu?' vastame alaleütleva käändega."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "Me jõudsime lõpuks (jõgi).",
        "choices": ["jõest", "jõel", "jõgi", "jõeni"],
        "answer": "jõeni",
        "correct": "'jõeni', sest see on rajav kääne. Küsimusele 'milleni?' vastame rajava käändega."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "Ta lahkus kodust ilma (võti).",
        "choices": ["võtmega", "võtmeid", "võtmeta", "võtme"],
        "answer": "võtmeta",
        "correct": "'võtmeta', sest see on ilmaütlev kääne, mis tähistab millegi puudumist. "
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "Me ostsime turult värskeid (õunad).",
        "choices": ["õunu", "õunte", "õuntest", "õuntena"],
        "answer": "õunu",
        "correct": "'õunu', see on mitmuse osastava käändevorm, mis tähistab mingit hulka."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "Ma saatsin kutsed kõigile (külalised).",
        "choices": ["külalistest", "külalistesse", "külalisteks", "külalistele" ],
        "answer": "külalistele",
        "correct": "'külalistele', sest see on mitmuse alaleütlev käändevorm ja esitav küsimus on 'kellele?'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna vorm",
        "question": "Tema rääkis pikalt oma (probleemid).",
        "choices": ["probleeme", "probleemidena","probleemidest", "probleemidega" ],
        "answer": "probleemidest",
        "correct": "'probleemidest', sest see on mitmuse seestütleva käändevorm ja küsimus on 'millest?'."
    },
    {
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Me läheme (ujulasse).",
        "choices": ["sisseütlev(kellesse? millesse? kuhu?)","seesütlev(kelles? milles? kus?)","seestütlev(kellest? millest? kust?)","rajav( kelleni? milleni?)"],
        "answer": "sisseütlev(kellesse? millesse? kuhu?)",
        "correct": "'sisseütlev', sest nimisõna käändelõpp on '-sse' ja küsimus on 'kuhu?' või 'millesee?'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Mis käändes on sõna 'majadeni?' ",
        "choices": ["saav(kelleks? milleks?)","rajav(kelleni? milleni?)","alaleütlev(kellele? millele? kuhu?)", "omastav(kelle? mille?)"],
        "answer": "rajav(kelleni? milleni?)",
        "correct": "'rajav', sest nimisõna käändelõpp on '-deni'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Mis käändes on sõna 'koeraga'? ",
        "choices": ["kaasaütlev(kellega? millega?)", "saav(kelleks? milleks?)", "olev(kellena? millena?)", "rajav(kelleni? milleni?)" ],
        "answer": "kaasaütlev(kellega? millega?)",
        "correct": "'kaasaütlev', sest nimisõna käändelõpp on '-ga'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Mis käändes on sõna 'raamatut'?",
        "choices": ["omastav(kelle? mille?)", "nimetav(kes? mis?)", "osastav(keda? mida?)", "ilmaütlev(kelleta? milleta?)"],
        "answer": "osastav(keda? mida?)",
        "correct": "'osastav', sest nimisõna käändelõpp on '-t'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Ma helistan (sõbrale).",
        "choices": ["alalütlev(kellel? millel? millal? kus?)", "alaleütlev(kellele? millele? kuhu?)", "sisseütlev(kellesse? millesse? kuhu?)", "kaasaütlev(kellega? millega?)" ],
        "answer": "alaleütlev(kellele? millele? kuhu?)",
        "correct": "'alaleütlev', sest nimisõna käändelõpp on '-le' ja küsimus on 'kellele?'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Mis käändes on sõna 'toolid'?",
        "choices": ["nimetav(kes? mis?)", "osastav(keda? mida?)", "omastav(kelle? mille?)", "olev(kellena? millena?)" ],
        "answer": "nimetav(kes? mis?)",
        "correct": "'nimetav', sest see on mitmuse nimetav käändevorm, mis moodustub ains. om. + d viisil. "
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Mis käändes on sõna 'õpilastena'?",
        "choices": ["olev(kellena? millena?)", "ilmaütlev(kelleta? milleta?)", "saav(kelleks? milleks?)", "kaasaütlev(kellega? millega?)"],
        "answer": "olev(kellena? millena?)",
        "correct": "'olev', sest nimisõna käändelõpp on '-tena'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Me sõidame läbi (linnade).",
        "choices": ["alaleütlev(kellele? millele? kuhu?)", "osastav(keda? mida?)", "rajav(kelleni? milleni?)", "omastav(kelle? mille?)" ],
        "answer": "omastav(kelle? mille?)",
        "correct": "'omastav', sest see on nimisõna mitmuse omastava käändevorm, mis moodustub ains. os. + te/de viisil ja küsimus on 'läbi mille?'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Mis käändes on sõna 'lugudest'?",
        "choices": ["saav(kelleks? milleks?)", "sisseütlev(kellesse? millesse? kuhu?)", "seestütlev(kellest? millest? kust?)", "seesütlev(kelles? milles? kus?)"],
        "answer": "seestütlev(kellest? millest? kust?)",
        "correct": "'seestütlev', sest nimisõna käändelõpp on '-dest'."
    },
{
        "name": "Vali õige nimisõna kääne",
        "question": "Mis käändes on sõna 'muusikuteks'?",
        "choices": ["nimetav(kes? mis?)" ,"saav(kelleks? milleks?)", "alaleütlev(kellele? millele? kuhu?)", "olev(kellena? millena?)"],
        "answer": "saav(kelleks? milleks?)",
        "correct": "'saav', sest see on nimisõna mitmuse saava käändevorm, mis moodustub ains. om. + ks viisil."
    },
{
        "name": "Vali õige käändelõpp",
        "question": "Mis käändelõpp on 'ilmaütlev' käändel ainsuses?",
        "choices": ["-ta", "-ga", "-ks", "-lt" ],
        "answer": "-ta",
        "correct": "'-ta'."
    },
{
        "name": "Vali õiget käändelõpp",
        "question": "Mis käändelõpp on 'seestütlev' käändel ainsuses?",
        "choices": ["-s", "-st", "-sse", "-ni" ],
        "answer": "-st",
        "correct": "'-st'."
    },
{
        "name": "Vali õige käändelõpp",
        "question": "Mis käändelõpp on 'alaleülev' käändel ainsuses?",
        "choices": ["-le", "-ga", "-l", "-lt"],
        "answer": "-le",
        "correct": "'-le'."
    },
{
        "name": "Vali õige käändelõpp",
        "question": "Mis käändelõpp on 'kaasaütlev' käändel mitmuses?",
        "choices": ["-tes/-des/-es", "-tega/-dega/-ega", "-teta/-deta/-eta", "-tel/-del/-el"],
        "answer": "-tega/-dega/-ega",
        "correct": "'-tega/-dega/-ega'."
    },
{
        "name": "Vali õige käändelõpp",
        "question": "Mis käändelõpp on 'sisseütlev' käändel mitmuses?",
        "choices": ["-tena/-dena/-ena", "-tele/-dele/-ele", "-tes/-des/-es", "-tesse/-desse/-esse"],
        "answer": "-tesse/-desse/-esse",
        "correct": "'-tesse/-desse/-esse'."
    },
{
    "name": "Vali õige käändelõpp",
    "question": "Mis käändelõpp on 'saav' käändel ainsuses?",
    "choices": ["-ks", "-st", "-ga", "-lt"],
    "answer": "-ks",
    "correct": "'-ks'."
},
{
    "name": "Vali õige käändelõpp",
    "question": "Mis käändelõpp on 'seesütlev' käändel ainsuses?",
    "choices": ["-ga", "-st", "-ks", "-s"],
    "answer": "-s",
    "correct": "'-s'."
},
{
    "name": "Vali õige käändelõpp",
    "question": "Mis käändelõpp on 'nimetav' käändel mitmuses?",
    "choices": ["-teni/-deni/-eni", "-test/-dest/-est", "-d", "-te/-de/-e"],
    "answer": "-d",
    "correct": "'-d'."
},
{
    "name": "Vali õige käändelõpp",
    "question": "Mis käändelõpp on 'alalütlev' käändel ainsuses?",
    "choices": ["-lt", "-l", "-ga", "-st"],
    "answer": "-l",
    "correct": "'-l'."
},
{
    "name": "Vali õige käändelõpp",
    "question": "Mis käändelõpp on 'olev' käändel mitmuses?",
    "choices": ["-teke/-deks/-eks", "-teni/-deni/-eni", "-tele/-dele/-ele", "-tesse/-desse/-esse"],
    "answer": "-teni/-deni/-eni",
    "correct": "'-teni/-deni/-eni'."
}
#
]
